Gobee Bike執笠無善後 2,000單車屍橫遍野

2018年10月07日

Gobee Bike執笠無善後
2,000單車屍橫遍野

大埔文娛中心附近的行人隧道口變Gobee Bike「車墳」，十多輛單車叠起，高度與成人相若。張柏基攝

【本報訊】車死車還在，共享單車公司「Gobee Bike」早在兩個月前已經倒閉，但身後事至今仍未處理好。據記者所見，大埔、天水圍、將軍澳等地，仍有為數不少的Gobee Bike在街邊停泊。有收購商指，最初預計可收回約3,000輛Gobee Bike，但現時只能靠單薄人手每日收回數十輛Gobee Bike，估計仍有逾2,000輛Gobee Bike流落在外。

有區議員批評Gobee Bike公司不負責任，政府各部門亦無協助收走單車，致Gobee Bike亂泊擾民。

大埔區議員周炫瑋斥當局絕少巡查單車亂泊的情況。

政府懶理 區議員斥官僚

共享單車公司Gobee Bike今年7月結束香港業務，但Gobee Bike並無同時將數千輛單車帶走，令不少單車如孤兒般隨處丟棄。記者近日到大埔、天水圍及將軍澳等地了解，均見大量Gobee Bike。

以大埔為例，記者由大埔廣福邨開始，沿大埔河及林村河步至太和火車站，統計沿路停泊的Gobee Bike數量，結果發現短短20分鐘路程，林村河兩岸單車徑及草叢，已有逾130輛Gobee Bike停泊。

記者幾乎看見「幾步一車」，當中有單車手掣已破爛、有單車車輪被拆，亦有單車佈滿泥沙，躺在草叢內。

當中以大埔文娛中心後方、行人隧道口的單車陣最為壯觀，十多輛Gobee Bike堆叠起，近乎與一個成人身高相若。

大埔區議員周炫瑋批評，曾要求多個部門處理Gobee Bike亂泊事宜，「佢哋都係一個部門推去另一個部門」，即使向相關部門舉報Gobee Bike聚集點，但「都要等接近一個月，民政署嘅聯合清單車行動清車」。

周又補充指，雖然林村河兩岸均有Gobee Bike停泊，「但佢哋（政府）好少會巡查，好少成條林村河沿路掃咁樣」，批評政府部門官僚，「仲有啲低B」。

除了大埔，天水圍也是其中一個停泊不少Gobee Bike之處。記者沿嘉湖山莊步行至天晴邨、天富苑及天悅邨，已見近60輛Gobee Bike停泊在行人路上或被棄在草叢內。有單車被貼上廣告招紙，亦有單車的置物籃被放置食物及飲品，而這些食物及飲品目測已發霉。

自用即違法 單車舖回收

至於將軍澳區，調景嶺港鐵站對出有零星Gobee Bike，但調景嶺步往將軍澳、至將軍澳中心後便見到近20輛Gobee Bike，停泊在花槽之間。康城港鐵站對出單車場，亦停泊了逾60輛Gobee Bike。

早在Gobee Bike清盤時，「龍記單車」便收購全數Gobee Bike，但龍記單車老闆羅先生接受《蘋果》訪問時指，最初本着環保原因買下數千輛單車，但Gobee Bike並無協助收車，「你收到幾多就有幾多……逐架執都吃力」。原本預計可收到3,000輛Gobee Bike，但過去兩個月羅先生和太太抽時間在大埔區收車，只收到約400輛。

羅先生懷疑，不少人拿走Gobee Bike自用，屬於偷車，亦是他收車的最大困難，「清咗（某街道的Gobee Bike）之後呢，轉頭隔幾日行返條街，呀！明明清咗點解又有呢？因為啲人私有咗，踩咗出嚟又擺喺度」，以致Gobee Bike長期也未能收完。

他補充指，現時與食環署商討，如何更有效率地回收Gobee Bike，並呼籲有心的市民，可將十數輛Gobee Bike執拾成一組，再致電9309 8988，他便會以貨車回收單車。

運輸署及地政總署回覆《蘋果》指，並無劃定指定位置予任何自助單車租賃營辦商使用，包括Gobbe Bike；並指已聯絡有關公司清理單車，否則會根據現時行之有效的機制撿走棄置單車。

■記者周詠雯

上一則
上一則
季候風到 周四最低19℃

義工呢

香港已經細 咪撚再比呢d垃圾阻街啦

環保撚呢

一早話左共享單車冇好野
濫用社會公共空間謀私利
而家仲要用公帑埋單

笠已執，理撚得你

剪鎖再油過油

呢間仆街野就咁執笠可以無手尾 又唔肯退錢

只要搵人貼晒港獨貼紙就好快比人清走